Följande sats är hämtad från \cite[Sats 1.3.1]{cojocarumurty} dock så ger vi lite mer förklaring i beviset.
\begin{theorem}\label{APDX:parSum}
Låt \(c_1,c_2,...\) vara en foljd av komplex tal och sätt
\begin{equation}
    S(x) := \sum_{n\leq x}c_n\nonumber
\end{equation}
Låt \(n_0\) vara ett fixt positivt heltal. Om \(c_j = 0\) för \(j < n_0\) och \(f:[n, \infty) \longrightarrow\mathbb{C}\) har en kontinuerlig derivata i \([n_0, \infty)\), då för något heltal \(x > n_0\) har vi att
\begin{equation*}
    \sum_{n \leq x} c_n f(n) = S(x)f(x) - \int_{n_0}^xS(t)f'(t)dt
\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
Vi bevisar satsen genom att först inse att
\begin{equation*}
    c_n = S(n) - S(n-1).
\end{equation*}
Vi kan därför skriva om vänsterleden i satsen till
\begin{align*}
    \sum_{n \leq x} c_n f(n) &= \sum_{n \leq x} (S(n) - S(n-1)) f(n)\\
    &= \sum_{n \leq x} S(n) f(n) - \sum_{n \leq x-1} S(n) f(n+1)\\
    &= S(x)f(x) + \sum_{n \leq x-1} S(n) f(n) - \sum_{n \leq x-1} S(n) f(n+1)\\
    &= S(x)f(x) - \sum_{n \leq x-1} S(n) (f(n+1)-f(n))\\
    &= S(x)f(x) - \sum_{n \leq x-1} S(n) \int_n^{n+1}f'(t)dt\\
    &= S(x)f(x) - \int_{n_0}^{x}S(t)f'(t)dt
\end{align*}
Att vi kan flytta in \(S(x)\) i integralen beror på att \(S(x)\) är en stegfunktion och är konstant på intervaller på formen \([n, n+1)\).
\end{proof}