Ett annat perspektiv på sållmetoder gavs av yttligare en norsk matematiker, Atle Selberg (1917-2007), under 1940 talet. 
Hans metod, av en kombinatorisk stil som liknade de tidigare, använde sig av en ny typ av vikt och en uppskattning av en summa av Möbiusfunktioner för att skapa en ny sållmetod. Denna metod kallas för Selbergs såll och är ett typ av viktad såll.

\subsection{Beskrivning av sållet}
Selbergs nya vikter, vilka motsvarar \(\delta_d\) i \eqref{deltaX}, bestod av ett delat med en multiplikativ funktion 
\begin{equation}
    f(n) = \sum_{d\divides n}f_1(d)\nonumber
\end{equation}
där \(f_1(d)\) är  multiplikativ också och är entydigt bestämd med hjälp av Möbius inverteringsformel. Det krävs också att \(f(p) > 1\) för alla \(p\in\P\).
Till exempel, om vi vill sålla bort alla tal i mängden \(\A_d = \{n\leq x:n \equiv 0 \pmod{d}\}\), där \(x>0\), då blir \(\#\A_d = x/d + O(1)\) och dessutom \(f(d) = d\).
Föregående exempel är väldigt enkel dock, i mer komplexa fall, kan en sådan mer allmän vikt ge sållteorin möjligheten att uppskatta nya typer av mängder som tidigare ej varit möjligt att uttrycka med endast restklasser modulo primtal. 

Enligt \cite{cojocarumurty}, bestod summans uppskattning huvudsakligen av att för en given reell talföljd, \((\lambda_d)\), med \(\lambda_1 = 1\), har vi att 
\begin{equation}
    \sum_{d\divides n}\mu(d) \leq \Bigg(\sum_{d\divides n}\lambda_d\Bigg)^2.\nonumber
\end{equation}
För att förstå varför denna uppskattning av Möbiusfunktionens summa fungerar, kom ihåg den första egenskapen som redovisas i \ref{Mobius}. 
Summan är antingen noll eller ett beroende på om \textit{n} är lika med ett eller inte, och uppskattningen är minimalt noll då \textit{n} är skild ifrån ett, eftersom det är ett reellt tal i kvadrat.
Slutmålet med sållets härledning blir att konstruera talföljden så att uppskattningen minimeras, vilket kommer göras senare.
Med hjälp av talföljden \((\lambda_d)\) kan vi nu uppskatta \(\S{A}{P}{z}\) eftersom
\begin{equation}
\S{A}{P}{z} = \sum_{\substack{a\in \mathcal{A}\\a\not\in\mathcal{A}_p,\forall p\divides P(z)}} 1 = \sum_{d\divides P(z)} \mu(d) \sum_{a\in\mathcal{A}_d}1 = \sum_{a\in A} \Bigg(\sum_{\substack{d\divides P(z)\\a\in A_d}}\mu(d)\Bigg)\leq \sum_{a\in A}\Bigg(\sum_{\substack{d\divides P(z)\\a\in A_d}}\lambda_d\Bigg)^2.\label{sel.sieve.ineq1}
\end{equation}
Genom att skriva om kvadraten av summan som en summa över två olika \textit{d} kan vi omvandla \eqref{sel.sieve.ineq1} till
\begin{equation}
    \S{A}{P}{z} \leq \sum_{\substack{d_1,d_2\leq z\\d_1,d_2\divides P(z)}}\lambda_{d_1}\lambda_{d_2}\#A_{[d_1, d_2]}\nonumber
\end{equation}
där \([a, b]\) betecknar den minsta gemensamma multipeln av \textit{a} och \textit{b}. 
Med infogande av \(\delta_d = 1/f(d)\) i \eqref{deltaX} får vi uppskattningen som är grundläggande för Selbergs såll;
\begin{equation}
    \S{A}{P}{z} \leq X\sum_{\substack{d_1,d_2\leq z\\d_1,d_2\divides P(z)}}\frac{\lambda_{d_1}\lambda_{d_2}}{f([d_1,d_2])} + O\Bigg(\sum_{\substack{d_1,d_2\leq z\\d_1,d_2\divides P(z)}}|\lambda_{d_1}||\lambda_{d_2}||R_{[d_1, d_2]}|\Bigg)\label{sel.sieve.main}.
\end{equation}

För att få en form på \eqref{sel.sieve.main} vilken vi kan använda som ett såll kommer vi nu bestämma talföljden \((\lambda_d)\). 
Om vi följer hur resonemanget redovisas i \cite{cojocarumurty}, så bestämmer vi \(\lambda_d\) genom att först betrakta bara huvudtermem. 
%Genom att använda multiplikativiteten av \(f(d)\) går det att skriva om huvudtermen till en kvadratisk form och sedan hitta dess minimum. 
%Vid detta minimumvärde blir \(|\lambda_d|\leq 1\) vilket då också ger oss en uppskattning av feltermen. Med alla dessa omskrivningar härleder vi följande sats.
 Med det som utgångspunkt, börjar vi med att använda oss av ett lemma, se Appendix \ref{APDX:multFunk}, och definition av \textit{f}, för att skriva om huvudtermen på följande sätt;
\begin{equation}
    \sum_{\substack{d_1,d_2\leq z\\d_1,d_2|P(z)}}\frac{\lambda_{d_1}\lambda_{d_2}}{f([d_1,d_2])} = \sum_{\substack{d_1,d_2\leq z\\d_1,d_2|P(z)}}\frac{\lambda_{d_1}\lambda_{d_2}}{f(d_1)f(d_2)}f((d_1,d_2)) = \sum_{\substack{d_1,d_2\leq z\\d_1,d_2|P(z)}}\frac{\lambda_{d_1}\lambda_{d_2}}{f(d_1)f(d_2)}\sum_{\delta|(d_1,d_2)}f_1(\delta).\label{sel.sieve.exchange}
\end{equation}

Nu bytar vi summeringsordningen i \eqref{sel.sieve.exchange}, genom att inse om \(\delta|(d_1,d_2)\) då är \(\delta \leq z\) och \(\delta | P(z)\).
Med detta, har vi också att inre summans \(d_1\) och \(d_2\) måste vara delbart med delta. Därför är
\begin{equation}
    \eqref{sel.sieve.exchange} = \sum_{\substack{\delta \leq z\\ \delta | P(z)}}f_1(\delta) \sum_{\substack{d_1,d_2\leq z\\d_1,d_2|P(z)\\\delta|(d_1,d_2)}}\frac{\lambda_{d_1}\lambda_{d_2}}{f(d_1)f(d_2)} = \sum_{\substack{\delta \leq z\\ \delta | P(z)}}f_1(\delta)\Bigg(\sum_{\substack{d\leq z\\d|P(z)\\\delta|d}}\frac{\lambda_d}{f(d)}\Bigg)^2.\label{sel.sieve.square}
\end{equation}
Sätter vi 
\begin{equation}
u_\delta = \sum_{\substack{d\leq z \\ d|P(z) \\ \delta | d}} \frac{\lambda_d}{f(d)} \implies \eqref{sel.sieve.square} = \sum_{\substack{\delta \leq z\\ \delta | P(z)}}f_1(\delta) u_\delta^2\label{sel.sieve.uuu}.
\end{equation}
Vi får även en variant på Möbius inverteringsformel, se Appendix \ref{APDX:mobDual}, för \(u_\delta\), vilket ger att
\begin{equation}
    \frac{\lambda_\delta}{f(\delta)} = \sum_{\substack{d\leq z\\d|P(z)\\\delta|d}} \mu(d/\delta)u_d \implies 1 = \frac{\lambda_1}{f(1)} = \sum_{\substack{d\leq z\\ d|P(z)}}\mu(d)u_d.\label{sel.sieve.one}
\end{equation}

Eftersom vi har diagonaliserad huvudtermen i \eqref{sel.sieve.uuu} kan vi enkelt bestämma ett värde på \(u_\delta\) sådan att summan antar sitt minimumvärde genom att använda kvadratkomplettering. 
Vi gör detta med hjälp av \eqref{sel.sieve.one} och infogandet av en ny funktion \(V(z) = \sum_{d\leq z,\; d\divides P(z)}\frac{\mu^2(d)}{f_1(d)}\), vilket direkt underlätter kvadratkompletteringen av summans termer.
Då vi har bestämt en sådan \(u_\delta\), kan vi använda oss av Möbius inverteringsformeln för att bestämma \(\lambda_d\), eller, snarare, uppskatta sin storlek.
Vi hittar en minimum på följande sätt;
\begin{align}
    \sum_{\substack{\delta \leq z\\ \delta | P(z)}}f_1(\delta) u_\delta^2 &= \sum_{\substack{\delta\leq z\\\delta|P(z)}} f_1(\delta)u_\delta^2 + \frac{V(z)}{V(z)^2} - \frac{2}{V(z)} + \frac{1}{V(z)}\nonumber\\
    &= \sum_{\substack{\delta\leq z\\\delta|P(z)}} f_1(\delta)u_\delta^2 + \sum_{\substack{\delta\leq z\\ \delta|P(z)}}\frac{\mu^2(\delta)}{f_1(\delta)V^2(z)} - \sum_{\substack{\delta\leq z\\\delta |P(z)}}\frac{2\mu(\delta)u_\delta}{V(z)} + \frac{1}{V(z)}\label{sel.sieve.VVV}
\end{align}
där vi kan nu samla alla summor i \eqref{sel.sieve.VVV} in till en, och, efter vi faktoriserar ut \(f_1(\delta)\) och kvadratkompletterar, får vi att
\begin{equation}
    \eqref{sel.sieve.VVV} = \sum_{\substack{\delta\leq z\\\delta|P(z)}}f_1(\delta)\Bigg(u_\delta - \frac{\mu(\delta)}{f_1(\delta)V(z)}\Bigg)^2 + \frac{1}{V(z)}.\nonumber
\end{equation}
Uppenbarligen blir ovanstående summa noll då vi väljer \(u_\delta = \frac{\mu(\delta)}{f_1(\delta)V(z)}\), dock så kvarstår frågan om detta verkligen ger ett minimumvärde på summan. Får att kontrollera det kan vi se att \(f_1(\delta)\) är alltid större än noll, eftersom för varje primtal har vi att \(f_1(p) = \sum_{d|p}\mu(d)f({p}/{d}) = \mu(1)f(p) + \mu(p)f(1) = f(p) - 1 > 0\). 
Vi också har att \(f_1\) är multiplikativ och att \textit{d} är kvadratfri vilket tillsammans med föregående resonemanget medför att \(f_1 > 0\) och att summan antar ett minimumvärde med vårt val av \(u_\delta\).
Det också går att bevisa \cite[s. 122-123]{cojocarumurty} att med detta val av \(u_\delta\) blir \(|\lambda_d| < 1\) och därför härledar vi följande sats.
\begin{theorem}[Selbergs såll]\label{sel.sieve.thm}
Behåll notationen från tidigare i avsnittet och rapporten. Då har vi att
\begin{equation}
    \S{A}{P}{z} \leq \frac{X}{V(z)} + O\Bigg(\sum_{\substack{d_1,d_2\leq z\\d_1,d_2\divides P(z)}}|R_{[d_1, d_2]}|\Bigg).\nonumber
\end{equation}
\end{theorem}
Ovanstående formulering är en kortfattad version av hur satsen redovisas i \cite{cojocarumurty}. För att använda sållet behöver vi bestämma några parametrar angående mängderna \(\A_d\).
Som i de tidigare såll, hur \(\A\) och \(\A_d\) definieras är avgörande, dock, på grund av Selbergs vikter, har vi nu mycket mer frihet med hur vi definierar dessa mängder. 
Notera också att i Selbergs såll så har vi färre paratmetrar att bestämma än i de tidigare sållen, vilket hjälper en del med både förståelsen av sållet och dess tillämpning. 
Ett exempel på denna nyfunna flexibilitet och lätttillämpning redovisas i nästa avsnitt.

\subsection{Selbergs såll och primtal i aritmetiska talföljder}

Med hjälp av Selbergs såll kan vi uppskatta antalet primtal som finns i en aritmetisk talföjld, d.v.s. antalet primtal på formen \(p = a + tk\) där \textit{a}, \textit{k} är valda konstanter och \textit{t} är godtyckligt. 
Det finns också ett krav på \textit{a} och \textit{k}, nämligen att de är relativt prima, utan det kravet så skulle inga primtal finnas i talföjlden. 
Om vi vill uppskatta antalet primtal på ovanstående form mindre än något \textit{x}, då är det samma som att uppskatta storleken på följande kardinalitet;
\begin{equation}
    \pi(x;k,a) = \#\{p\leq x: p \equiv a \pmod{k}\}.\label{sel.apl.arithPrimes}
\end{equation}

Låt oss nu ta något \(z\leq x,\; z \in \mathbb{R}^+\) som vi kommer att bestämma senare. Då kan vi uppskatta \eqref{sel.apl.arithPrimes} genom att dela upp mängden på följande sätt.
\begin{align}
    \pi(x;k,a) &= \pi(z;k,a) + \#\{z<p\leq x: p \equiv a \pmod{k}\} \nonumber\\
    &\leq z + \#\{n\leq x: n \equiv a \pmod k,\; n \not\equiv 0 \pmod p,\; p\leq z\}.\label{sel.apl.over}
\end{align}
Uppskattningen av den andra kardinaliteten som utförs i \eqref{sel.apl.over} motsvarar en sållning av alla tal som finns i talföjlden med primtal mindre än \textit{z}. 
Det är klart att det är en uppskattning eftersom om det finns ett sammansatt tal i följden som endast är delbart med primtal större än \textit{z} så kommer den inte sållas bort. 
Dock så behöver vi faktiskt inte sålla med avseende på alla primtal mindre än \textit{z}, bara de som är relativt prima med \textit{k}. 
Om till exempel \(k = 6\) så får \textit{a} inte vara delbar med varken 2 eller 3.
Som konsekvens av det kommer inga element in talföjlden vara delbar med \textit{k}s delare heller.
Följaktligen ger detta oss att vi bara behöver primtal ur \(\P = \{p: (p, k) = 1\}\) och mängden vi vill uppskatta är då \(\S{A}{P}{z} = \{n\leq x: n \equiv a \pmod k,\; n \not\equiv 0 \pmod p,\; p\leq z, (p,k) = 1\}\).

För att kunna använda sållet så behöver vi bestämma \(\A\), \(\A_d\), \textit{X}, \(f(d)\) samt \(f_1(d)\), och \(R_d\). 
Det är uppenbart att \(\A = \{n\leq x: n \equiv a \pmod k\}\) och dessutom att \(\A_d = \{n \leq x: n \equiv a \pmod k,\; n \equiv 0 \pmod d\}\). 
Eftersom \textit{k} och \textit{d} är relativt prima ger Kinesiska restsatsen att det finns ett unikt tal modulo \textit{kd} som är kongruent med \textit{n}, dvs. \(\exists! n_0:\; n \equiv n_0 \pmod{kd}\). 
Detta delar då upp intervalet \([0, x]\) i \(\lfloor x/{kd}\rfloor\) stycken delintervall där det i varje delintervall finns det ett element som ska sållas bort vilket medför att \(\#\A_d = \frac{x}{kd} + O(1)\). 
Vi erhåller \(X = \frac{x}{k}\), \(f(d) = d\), och \(R_d = O(1)\). 
För att bestämma \(f_1(d)\) använder vi oss av dess definition, att den kan skrivas som en slags Euler-produkt eftersom \textit{f} är multiplikativ, och att varje \textit{d} är kvadratfri. 
Detta görs på följande sätt;
\begin{align}
    f_1(d) &= \sum_{m\divides d}\mu(m)f(d/m) = \sum_{m\divides p_1...p_j}\mu(m)f((p_1...p_j)/m) = \nonumber\\
    &=\sum_{b_1 = 0}^1...\sum_{b_j = 0}^1\mu(p_1^{b_1}...p_j^{b_j})f((p_1...p_j)/(p_1^{b_1}...p_j^{b_j})) = \prod_{h = 1}^j\sum_{b_h = 0}^1\mu(p_h^{b_h})f(p_h/p_h^{b_h}) = \nonumber\\
    &= \prod_{h = 1}^j\Bigg(f(p_h) - 1\Bigg) = \prod_{h = 1}^j p_h\Bigg(1 - \frac{1}{p_h}\Bigg) = d\prod_{h = 1}^j \Bigg(1 - \frac{1}{p_h}\Bigg) = \phi(d).\label{sel.apl.tot}
\end{align}
I \eqref{sel.apl.tot} ser vi att \(f_1(d) = \phi(d)\) där \(\phi(d)\) är Eulers fi-funktion. 
Tillsammans ger ovanstående att \(\S{A}{P}{z} \leq x/(kV(z)) + O(z^2)\). 

För att uppskatta \(1/V(z)\) tillämpar vi en sats från \cite[Kap. 7]{cojocarumurty} som säger att
\begin{equation}
    f(\overline{P}(z))V(z) \geq f_1(\overline{P}(z))\sum_{\delta \leq z}\frac{1}{\Tilde{f}(\delta)}\label{sel.apl.V}
\end{equation}
där \(\overline{P}(z) = \prod_{p\leq z,\; p \not \in \P}p\) och \(\Tilde{f}(d)\) är en fullständigt multiplikativ funktion med \(\Tilde{f}(p) = f(p)\) för alla primtal \textit{p}. 
Eftersom de enda primtal som inte är i \(\P\) är de som delar \textit{k} har vi enligt \eqref{sel.apl.V} att 
\begin{equation}
    kV(z) \geq \phi(k) \sum_{\delta \leq z}\frac{1}{\delta} = \phi(k)(\log z + O(1)) \iff \frac{1}{V(z)} \leq \frac{k}{\phi(k)(\log z + O(1))}\label{sel.apl.vAppr}
\end{equation}
där vi har använt oss av partiell summering vid likhetstecknet. 
Med hjälp av \eqref{sel.apl.vAppr} har vi nu att
\begin{equation}
     \pi(x;k,a) \leq z + \frac{x}{\phi(k)(\log z + O(1))} + O(z^2) = \frac{x}{\phi(k)(\log z + O(1))} + O(z^2)\nonumber
\end{equation}
där likheten gäller eftersom \(z^1\) absorberas av ordo notationen. 
Genom att likställa de två termerna kan vi bestämma \textit{z} så att båda termerna har samma vikt. Vi följer förslaget på \textit{z} i \cite{cojocarumurty} och tar \(z = (2x/k)^{\frac{1}{2}-\varepsilon_0}\) för något \(\varepsilon_0\in(0, 1)\). Detta val av \textit{z} ger oss den slutliga uppskattningen
\begin{equation}
    \pi(x;k,a) \leq \frac{(2+\varepsilon)x}{\phi(k)\log(2x/k)}\nonumber
\end{equation}
för alla \(\varepsilon > 0\) och \textit{x} större än något \(x_0(\varepsilon) >0\). 
Resultatet är en variant på Brun-Titchmarshsatsen vilket bevisades först, på den svagare formen
\begin{equation}
    \pi(x;k,a)\ll \frac{x}{\phi(k)\log(x)},\nonumber
\end{equation}
i 1930 av Titchmarsh \cite{BrunTitch} med hjälp av Bruns såll. 
Att Selbergs såll kan ge än bättre uppskattning är ett mycket icke-trivialt resultat och reflekterar hur stort påverkan feltermen har på en sållmetods slutlig uppskattning.
Denna idé kommer utvecklas mer i nästa avsnitt.