\cite[Sats 1.4.3]{cojocarumurty}
\begin{theorem}
    $\sum_{p \leq n} \frac{\log p}{p} = \log n + O(1) $.
\end{theorem}
\begin{proof}
Nyckeln till beviset av ovanstående sats i \cite{cojocarumurty} är två observationer om fakultetfunktionen, \(n! = 1 \cdot 2 \cdot ... \cdot n\). Först ser vi att om vi vill omformulera \(n!\) som en produkt av primtalspotenser så ser vi att den bidragande faktorn för varje $p \leq n$ kan formuleras som 
\begin{align*}
    \prod_{\substack{p^\alpha \pdiv k \\ k \leq n}} p^\alpha = \prod_{p^\alpha \leq n} p^{\lfloor n/p^{\alpha} \rfloor} = p^{\lfloor n/p \rfloor + \lfloor n/p^2 \rfloor + ... + \lfloor n / p^{\lfloor \log n / \log p \rfloor} \rfloor}
\end{align*}
där \(p^\alpha \pdiv k\) betyder att \(\alpha\) är den största heltalsexponenten så att $p^\alpha$ delar $k$. Detta ger oss att 
\begin{align*}
    \log n! = %\log\left( \prod_{p \leq n} p^{\lfloor n/p \rfloor + \lfloor n/p^2 \rfloor + ... + \lfloor n / p^{\lfloor \log n / \log p \rfloor} \rfloor} \right) =
    \sum_{p \leq n} \left(\left\lfloor\frac{n}{p} \right\rfloor + \left\lfloor \frac{n}{p^2} \right\rfloor + ... + \left\lfloor n / p^{\lfloor \log n / \log p \rfloor} \right\rfloor\right) \log p
\end{align*}
vari en restterm kan urskiljas och uppskattas till
\begin{align*}
    \sum_{p \leq n} \left(\left\lfloor \frac{n}{p^2} \right\rfloor + ... + \left\lfloor n / p^{\lfloor \log n / \log p \rfloor} \right\rfloor\right) \log p \leq
    \sum_{p \leq n} \left( \frac{n}{p^2}  \sum_{k=0}^\infty \frac{1}{p^k} \right) \log p
    = n \sum_{p \leq n} \frac{1}{p^2} \cdot \frac{\log p}{1 - 1/p} \ll n.
\end{align*} % Det här kan förbättras
Den första observationen är alltså att
\begin{align}
    \log n! \leq n \sum_{p \leq n} \frac{\log p}{p} + O(n).
\end{align}

Den andra observationen ser vi genom att utföra en partiell summation,
\begin{align*}
    \log n! = \log \left(\prod_{k \leq n} k\right) = \sum_{k \leq n} 1 \cdot k = 
    \lfloor n \rfloor \log n - \int_1^n \frac{\lfloor t \rfloor}{t} \text{d} t 
\end{align*}
och att \(\lfloor t \rfloor = t + O(1)\) ger att detta är lika med
\begin{align}
    (n + O(1)) \log n - \int_1^n \frac{t}{t} \text{d} t + O(1) \int_1^n \frac{1}{t} \text{d} t  = n \log n - n + O(\log n).
\end{align}

\end{proof}