% Skrivet av Nils
\begin{comment}
När den norska matematikern Viggo Brun (1881-1978) år 1915 publicerade artikeln \textit{Über das Goldbachsche Gesetz und die Anzahl der Primzahlpaare}, lades grunden till modern sållteori \cite{ViggoBrun}. 
I artikeln presenterade Brun ett såll baserat på Eratosthenes idéer, som numera kallas Bruns såll och fyra år senare använde han det för att bevisa att summan av reciproker $\frac{1}{p_1}+\frac{1}{p_2}+...$ av primtalstvillingar $p_1,p_2,...$ konvergerar \cite{ViggoBrun}.
I detta avsnitt ges en kortfattad beskrivning av Bruns såll och ett exempel taget ur \cite{cojocarumurty} på hur sållet kan tillämpas för att ge ett resultat som angränsar till primtalstvillingsförmodan.
\end{comment}

När den norska matematikern Viggo Brun (1881-1978) år 1915 publicerade artikeln \textit{Über das Goldbachsche Gesetz und die Anzahl der Primzahlpaare}, lades grunden till modern sållteori \cite{ViggoBrun}. 
I artikeln presenterade Brun ett såll baserat på Eratosthenes idéer, som numera kallas Bruns såll och fyra år senare använde han det för att bevisa Bruns sats, vilken finns beskriven i avsnitt \ref{eratosthenes.tillämpning} ovan.
I detta avsnitt ges en kortfattad beskrivning av Bruns såll och ett exempel hämtat ur \cite{cojocarumurty} på hur sållet kan tillämpas för att frambringa ett resultat som angränsar till primtalstvillingsförmodan.


\subsection{Beskrivning av sållet}
Med syftet att utveckla (\ref{inclusionexclusion}) och med grund i \cite[Kap. 6.2]{cojocarumurty}, definierar vi en funktion $f$ som
\begin{equation*}
    f(n) := \sum_{d\mid n} \mu(d) g(d),
\end{equation*}
där $g$ är någon funktion så att $f(1)=1$ håller.
Om vi nu betraktar $\mu(d)g(d)$ som en funktion av $d$ så kan vi tillämpa Möbius inverteringsformel (\ref{mobiusinv}) och erhålla
\begin{equation*}
    \sum_{d\mid n} \mu(n/d) f(d) = \mu(n)g(n).
\end{equation*}
Detta använde sig Viggo Brun av för att modifiera (\ref{inclusionexclusion}) och visa att för varje funktion $g$ som uppfyller $g(1)=1$, vilket implicerar $f(1)=1$, så gäller det att
\begin{equation*}
    \sum_{d \mid P(z)} \mu(d) g(d) \card\A_d = \S{A}{P}{z} + G(\A,\P,z),
\end{equation*} % G = \sum_{d \mid P(z)} \sum_{\substack{p \mid P(z) \\ p<q(d)}} \mu(d) (g(d)-g(pd)) S(\A_{pd},\P^{(pd)},p).
där $G$ är en funktion av $\A,\P$ och $z$, explicit definierad med hjälp av $g$.
Därefter konstruerade Brun två funktioner $g_U$ och $g_L$ så att $G_U\geq 0$ och $G_L\leq 0$ alltid gäller. 
Således kan en undre och övre begränsning till $\S{A}{P}{z}$ erhållas, nämligen
\begin{equation}\label{brun.eq.gugl}
    \sum_{d \mid P(z)} \mu(d) g_L(d) \card\A_d 
    \leq \S{A}{P}{z} 
    \leq \sum_{d \mid P(z)} \mu(d) g_U(d) \card\A_d.
\end{equation}
Enligt \cite{cojocarumurty} var detta Bruns innoverande idé.
Genom att sedan skriva $\card\A_d=\frac{\omega(d)}{d}X + R_d$ kunde han, efter mycket möda, hitta en approximation och en felterm för begränsningarna i (\ref{brun.eq.gugl}) och på så vis formulera Bruns såll. Följande sats är hämtad ur \cite[Kap. 6.2]{cojocarumurty}.


\begin{theorem}[Bruns såll] \label{brun.thm.brun}
Med notation från avsnitt \ref{sallproblemet}, låt $b$ vara ett positivt heltal och låt $\lambda$ vara
ett reellt tal som uppfyller $0<\lambda e^{1+\lambda}<1$.
Antag att $\left|R_d\right|\leq\omega(d)\leq dA_1$ för varje kvadratfritt tal $d$ med faktorer ur $\P$ och någon konstant $A_1<1$,
samt att det finns konstanter $A_2\geq 1$ och $\kappa>0$ som uppfyller
\begin{align*}
    \sum_{w\leq p<z} \frac{\omega(p)\log p}{p} \leq \kappa\log(z/w) + A_2,\quad \text{för}\ 2\leq w\leq z.
\end{align*}
Då begränsas $\S{A}{P}{z}$ ovanifrån av
\begin{align}
    & XW(z)\left(1 + \lambda c_1\exp\left(c_2\frac{2b+3}{\lambda\log z}\right)\right) + O\left(z^{c_3}\right), \label{brun.eq.upper}
    \intertext{och underifrån av}
    & XW(z)\left(1 - c_1\exp\left(c_2\frac{2b+2}{\lambda\log z}\right)\right) + O\left(z^{c_3 - 1}\right). \label{brun.eq.lower}
\end{align}
Konstanterna $c_1$, $c_2$ och $c_3$ definieras som
\begin{equation*}
    c_1 := \frac{ 2\lambda^{2b}e^{2\lambda} }{ 1 - \lambda^2e^{2+2\lambda} }, \quad
    c_2 := \frac{A_2}{2}\biggl(1+\frac{\kappa+\frac{A_2}{\log 2}}{1+A_1}\biggr)\quad \text{och} \quad
    c_3 := 2b + \frac{2.01}{e^{2\lambda/\kappa} - 1}.
\end{equation*}
\end{theorem}
Precis som i avsnitt \ref{Eratosthenes} betraktar vi här $\kappa$ som dimensionen av sållet.
Notera att konstanten $b$ kan väljas relativt fritt och kan bidra till att hålla nere feltermen.
Nedan följer ett exempel på hur detta kan göras, där en tillämpning av satsen presenteras.


\subsection{En tillämpning av Bruns såll}
Låt oss uttrycka en modifierad version av primtalstvillingsförmodan på följande vis:\\
\textit{Det finns oändligt många par av heltal $(n,n+2)$ där båda talen har högst $r$ primtalsfaktorer.}\\
För valet $r=1$ erhålls exakt primtalstvillingsfömodan, vilken står obevisad.
Däremot går det att med hjälp av Bruns såll bevisa påståendet för $r=7$, vi följer samma tillvägagångssätt som i \cite[Kap. 6.2]{cojocarumurty}.
Definiera mängden
\begin{equation*}
    \mathcal{T} := \{\textit{$n\leq x$: $n$ och $n+2$ har som mest $7$ primtalsfaktorer}\}.
\end{equation*}
Målet är att hitta en undre begränsning till $\card{\mathcal{T}}$ som divergerar då $x\to\infty$.
Låt $\P$ vara mängden av alla primtal och låt
\begin{equation*}
    \A := \{n(n+2): n\leq x\}.
\end{equation*}
Med hjälp av (\ref{brun.eq.lower}), vill vi nu uppskatta storleken på $\A$ efter bortsållning av tal delbara med primtal $p<z$ för något $z$.
Vi skiljer på två typer av restklasser; noll och nollskild modulo $p$, och har därmed att
\begin{equation*}
    \omega(2)=1\ \text{ och }\ \omega(p)=2,\ \text{för}\ p>2.
\end{equation*}
Detta ger direkt att $\omega(p)/p\leq 2/3$ med likhet då $p=3$, låt därför $A_1=2/3$.
För att hitta ett passande $\kappa$, använder vi oss av (\ref{Thm.1.4.4}) som tillsammans med $\omega(p)\leq2$ implicerar
\begin{equation*}
    \sum_{w\leq p<z} \frac{\omega(p)\log p}{p} \leq 2\log\left(z/w\right) + O(1),
\end{equation*}
varpå vi ser att $\kappa=2$ uppfyller kriterierna och att $A_2$ existerar.
Något explicit värde på $A_2$ är inte nödvändigt, vilket kan ses genom att betrakta exponenten i ($\ref{brun.eq.lower}$). Taylorutveckling ger
\begin{align}\label{brun.example.exp}
    \exp\left(c_2\frac{2b+2}{\lambda\log z}\right) = 1 + c_2\frac{2b+2}{\lambda}(\log z)^{-1} + \left(c_2\frac{2b+2}{\lambda}\right)^2(\log z)^{-2} + \cdots
\end{align}
Fixera $b,\lambda$ och $A_2$ så att även $c_2$ är fixerat, då följer det att (\ref{brun.example.exp}) begränsas av $1+O((\log z)^{-1})$, då $z\to\infty$.
Vidare gäller det att 
\begin{align*}
    W(z) %= \frac{1}{2}\exp\Bigl(\sum_{2<p<z} \log(1-2/p) \Bigr) 
    \gg \frac{1}{2}\exp\Bigl(\sum_{2<p<z} \frac{-2}{p} \Bigr),
\end{align*}
se appendix för bevis. 
Från (\ref{era.app.secondMainAppr}) får vi nu att $W(z) \gg (\log z)^{-2}$
och genom att tillämpa den undre begränsningen i sats \ref{brun.thm.brun} erhåller vi
\begin{equation} \label{brun.example.sap}
    \S{A}{P}{z} \gg \frac{x}{(\log z)^2}\bigl(1 - c_1\bigr) + O\bigl(z^{c_3 - 1}\bigr).
\end{equation}
Nu vill vi välja $b$ och $\lambda$, så att $c_1<1$ och $c_3$ är litet. 
Detta uppfylls av $b=1$ samt $\lambda=0.101$ som medför att $c_3-1<8$.

I fallet att $n$ eller $n+2$ har mer än 7 primtalsfaktorer måste $p\mid n(n+2)$ för något primtal $p < n^{1/8}$.
Således erhålls $\card\mathcal{T}$ ur $\S{A}{P}{z}$ genom att sålla för primtal upp till $z = x^{1/u}$, där $u<8$.
Insättning av detta i (\ref{brun.example.sap}) ger
\begin{equation*}
    \frac{u^2x}{(\log x)^2}\bigl(1 - c_1\bigr) + O\bigl(z^{\frac{c_3 - 1}{u}}\bigr) \gg 
    \frac{x}{(\log x)^2} + O\bigl(z^{\frac{c_3 - 1}{u}}\bigr).
\end{equation*}
Genom att ställa det ytterligare kravet $u>c_3-1$, har vi att feltermen ovan försvinner när $x$ blir stort och vi får slutligen
\begin{equation} \label{brun.example.bound}
    \card\mathcal{T} \gg \frac{x}{(\log x)^2}.
\end{equation}
Notera här att vi inte bara har bevisat påståendet \textit{det finns oändligt många par av heltal $(n,n+2)$ där båda talen har högst 7 primtalsfaktorer},
uttrycket (\ref{brun.example.bound}) ger oss även en undre gräns för det asymptotiska beteendet hos mängden ifråga.
Härnäst riktas fokus mot denna rapports tredje och sista såll.